.. _app-context:

Контекст приложения Flask
=========================

.. versionadded:: 0.9

Одно из проектных решений Flask заключается в том, что есть два разных
“состояния”, в которых выполняется код.  Состояние настройки приложения,
которое подразумевается на уровне модуля.  Оно наступает в момент, когда
создаётся экземпляр объекта :class:`Flask`, и заканчивается, когда поступает
первый запрос. Пока приложение находится в этом состоянии, верно следующее:

-   программист может безопасно менять объект приложения.
-   запросы ещё не обрабатывались.
-   у вас имеется ссылка на объект приложения, чтобы изменить его, нет
    необходимости пользоваться каким-либо посредником для того, чтобы
    получить ссылку на созданный или изменяемый объект приложения.

Напротив, во время обработки запроса верны следующие правила:

-   пока активен запрос, объекты локального контекста (:data:`flask.request`
    и другие) указывают на текущий запрос.
-   любой код может в любое время может заполучить эти объекты.

Есть и третье состояние, которое располагается между ними.  Иногда можно
работать с приложением так же, как и во время обработки запроса, просто
в этот момент нет активного запроса.  Например, вы можете работать с
интерактивной оболочкой Python и взаимодействовать с приложением или
запустить приложение из командной строки.

Контекст приложения - это то, чем управляет локальный контекст
:data:`~flask.current_app`.

Назначение контекста приложения
-------------------------------

Основная причина существования контекста приложений состоит в том, что в
прошлом большая доля функциональности была привязана к контексту запроса за
неимением лучшего решения.  Тогда одной из целей, учитываемых при
проектировании Flask, было обеспечение возможности иметь несколько
приложений в рамках одного процесса Python.

Каким образом код находит “правильное” приложение?  В прошлом мы
рекомендовали явную передачу приложений, но появились проблемы с
библиотеками, которые не были спроектированы с учётом этого.

Обходной путь решения этой проблемы заключался в том, чтобы использовать
посредника :data:`~flask.current_app`, привязанного ссылкой к текущему
запросу приложения.  Но поскольку создание такого контекста запроса
является не оправданно дорогостоящим в случае отсутствия запроса, был
введён контекст приложения.

Создание контекста приложения
-----------------------------

Для создания контекста приложения есть два способа.  Первый из них -
неявный: когда поступает контекст запроса, при необходимости также
создаётся и контекст приложения.  В результате вы можете игнорировать
существование контекста приложения до тех пор, пока он вам не понадобится.

Второй способ - это явное создание контекста при помощи метода
:meth:`~flask.Flask.app_context`::

    from flask import Flask, current_app

    app = Flask(__name__)
    with app.app_context():
        # within this block, current_app points to app.
        print current_app.name

Контекст приложения также используется функцией :func:`~flask.url_for`
в случае, если было настроено значение параметра конфигурации
``SERVER_NAME``.  Это позволяет вам генерировать URL'ы даже при отсутствии
запроса.

Локальность контекста
---------------------

Контекст приложения создаётся и уничтожается при необходимости.  Он никогда
не перемещается между потоками и не является общим для разных запросов.
Поэтому - это идеальное место для хранения информации о подключении к базе
данных и т.п.  Внутренний объект стека называется
:data:`flask._app_ctx_stack`.  Расширения могут хранить дополнительную
информацию на самом верхнем уровне, если предполагается, что они выбрали
достаточно уникальное имя и если они помещают свою информацию сюда, а не
в объект :data:`flask.g`, который зарезервирован для пользовательского кода.

За дополнительной информацией по теме обратитесь к разделу
:ref:`extension-dev`.

Использование контекста
-----------------------

Обычно контекст используют для кэширования в нём ресурсов, которые
необходимо создавать в случае отдельных запросов или для постоянного
использования.  Например, соединения к базе данных предназначены для
хранения именно там. Для сохранения чего-либо в контексте приложения
необходимо выбирать уникальные имена, так как это то место, которое
является общим для приложений и расширений Flask.

Наиболее распространённым использованием является разделение
управления ресурсами на две части:

1.  неявное кэширование ресурсов в контексте.
2.  освобождение ресурса, основанное на демонтировании контекста.

В обычном случае, должна присутствовать функция ``get_X()``, которая
создаёт ресурс  ``X``, если он ещё не существует, и, если это не так,
возвращает тот же самый ресурс, а также функция ``teardown_X()``,
которая регистрирует обработчик демонтирования.

Вот пример соединения с базой данных::

    import sqlite3
    from flask import g

    def get_db():
        db = getattr(g, '_database', None)
        if db is None:
            db = g._database = connect_to_database()
        return db

    @app.teardown_appcontext
    def teardown_db(exception):
        db = getattr(g, '_database', None)
        if db is not None:
            db.close()

Соединение будет установлено, когда ``get_db()`` вызывается в первый раз.
Для того, чтобы сделать это неявно, можно использовать класс
:class:`~werkzeug.local.LocalProxy`::

    from werkzeug.local import LocalProxy
    db = LocalProxy(get_db)

С использованием этого способа пользователь может иметь прямой доступ к
``db``, которая сама внутри себя вызовет ``get_db()``.

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/appcontext/>`_